\documentclass[a5paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{fourier}

\def\nbcopy{1}

%\DeclareUnicodeCharacter{€}{\euro{}}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1.5cm, right=1.5cm}
\setlength\columnsep{2cm}
\setlength\parsep{2cm}

\newcommand\defin{\paragraph{Définition.}}
\newcommand\thm[1][.]{\paragraph{Théorème \emph{#1}}}
\newcommand\ex[1][.]{\paragraph{Exemple \emph{#1}}}
\newcommand\rem{\paragraph{Remarque.}}
\newcommand\notat[1][.]{\paragraph{Notation \emph{#1}}}
\newcommand\meth[1]{\paragraph{Méthode:~\emph{#1.}}}
\newcommand\prop[1][.]{\paragraph{Propriété \emph{#1}}}
\newcommand\demo{\paragraph{Démonstration.}}
\newcommand\demoroc{\paragraph{Démonstration ($\Delta$ROC).}}

\newcounter{exo}

\newenvironment{exercice}{%
\stepcounter{exo}\paragraph{Exercice \theexo.}}{%

}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\def\text{%
\hfil{\Large\bfseries Proportions et pourcentages -- exercices}\hfil
\setcounter{exo}{0}


\begin{exercice}
    Un comprimé pesant 3 grammes contient 0,330g de paracétamol. Calculer la proportion de paracétamol dans ce comprimé.
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Dans une entreprise employant 400 salariés, 52\% d'entre eux sont des hommes. Combien y a-t-il d'hommes dans cette entreprise?
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Dans un lycée, on dénombre 213 élèves de seconde, 208 élèves en première et 209 élèves en terminale.
    \begin{enumerate}
        \item Combien de lycéens l'établissement accueille-t-il?
        \item Calculer la proportion des élèves de seconde parmi ces lycéens.
        \item Ces lycéens représentent environ 55,45\% des élèves du lycée. Combien d'élèves le lycée accueille-t-il?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Le directeur d'une salle de sport a déterminé le nombre de clients étant venus sur une semaine. Il a obtenu le tableau suivant:\smallskip
    
    \noindent\begin{tabular}{*8{c|}}
         &  Lundi & Mardi & Mercredi & Jeudi & Vendredi & Samedi & Dimanche \\\hline
         Clients & 18 & 30 & 85 & 19 & 29 & 120 & 151
    \end{tabular}
    \smallskip
    
    \begin{enumerate}
        \item Calculer la proportion de clients qui sont venus le samedi.
        \item Calculer la proportion de clients qui sont venus le week-end.
        \item En déduire la proportion de clients venus en semaine.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    En 2014, environ 21,03\% des ressources fiscales de l'État proviennent de l'impôt sur le revenu; cet impôt a rapporté environ 81,3 milliards d’euros.
    
Quel est le montant des ressources fiscales de l'État en 2014 ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Lors d'une élection, il y avait 41 751 inscrits, 22 159 votants et M. X a obtenu 12 826 voix.
    \begin{enumerate}
        \item Quelle proportion de votants s'est exprimé pour M. X?
        \item Quelle proportion d'inscrits s'est exprimé pour M. X?
        \item On appelle taux d'abstention, la proportion des inscrits qui ne sont pas allés voter. Déterminer le taux d'abstention à cette élection.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Un plat de hachis Parmentier est constitué de 55,2\% de purée. Cette purée est constituée de 12\% de lait, soit 24 grammes.
    \begin{enumerate}
        \item Quelle est la masse de purée dans le plat?
        \item Quelle est la masse du plat?
        \item Quelle proportion du plat le lait représente-t-il?
    \end{enumerate}
\end{exercice}}

\foreach\i in {1, ..., \nbcopy} {\text\newpage}

\end{document}\begin{exercice}
Dans un village, une étude sur la masse corporelle de 200 habitants a été menée, de laquelle il ressort que:
\begin{itemize}
    \item 60\% des personnes interrogées étaient des femmes;\\[-4ex]
    \item 10\% des hommes interrogés étaient en surpoids.\\[-4ex]
\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item Combien d'habitants interrogés sont des hommes qui ne sont pas en surpoids?\\[6ex]
    \item Ces personnes interrogées représentent 7,8\% des habitants du village. Combien de personnes habitent ce village?\\[6ex]
\end{enumerate}
\end{exercice}